\chapter{计算实验}
\label{sec:comp_study}

为展示所提出的\algoNotation 框架的实际适用性，我们将其应用于航空时刻表规划——服务网络设计与顾客选择的典型实例。在此场景中，网络节点对应机场，服务资源类型对应飞机机队类型，服务弧对应计划航班，空间航段对应起讫机场对。该应用领域特别适合评估我们的框架，因为它展现了前述章节讨论的所有计算挑战：大量可行行程、通过共享网络容量的市场间强耦合，以及对精确时间分辨率的需求。

我们使用源自边疆航空（F9）的真实世界实例评估\algoNotation 框架的性能，并与使用最先进求解器直接求解综合模型的基线（称为“原始模型”）进行比较。为测试可扩展性，我们将规划时域从基准24小时周期的$1\times$扩展到$3\times$，产生五个规模递增的实例。

\section{实验设置}

\subsection{数据来源与实例构建}

本文实验数据基于美国交通部公开数据库构建。航班运营信息（包括机场、航段、飞行时间、机型和出发时刻）来源于航空公司准点性能数据库（AOTP）\citep{DOT_OTP_2025}；OD市场需求、旅客流量和票价信息来源于航空旅客起讫调查数据库（DB1B）\citep{DOT_DB1B_2025}。以边疆航空（Frontier Airlines, F9）为样本航空公司，基于2025年第一季度的运营记录构建实例。

在网络构建方面，根据F9在该季度的实际运营记录筛选机场和有向航段，得到60个机场和259条有向航段。将F9运营的Airbus A320系列机队按座位容量划分为4个资源子类型（座位容量186--228座）。运营成本根据航段距离和机型容量按如下公式计算：
\[
    C_{af} = 
    \begin{cases} 
    (1.6 \times d_s + 722) \times (Q_f + 104) \times 0.0190 & d_s \le 3106 \\
    (1.6 \times d_s + 2200) \times (Q_f + 211) \times 0.0115 & d_s > 3106 
    \end{cases}
\]
其中$d_s$为航段$s$的飞行距离（英里），$Q_f$为资源类型$f$的座位容量。该成本公式参考了\citet{swan2006aircraft}和\citet{wei2020airline}中航空运营成本的估算方法。为保证网络中资源流守恒，对原始航班频率数据进行整数化调整，确保每个机场节点的到达和出发频率平衡。

在需求与行程构建方面，根据DB1B数据中的OD旅客流量构造382个市场。采用15分钟离散化粒度，在时空网络上枚举满足最多2次中转、每次中转时间在45分钟至3小时之间的所有候选行程，得到从475,776到1,427,328条不等的候选行程（随规划时域扩展而增长）。

在顾客选择参数构建方面，根据出发时间、旅行时间、中转结构和票价等服务属性，采用线性效用模型估计每条行程的系统效用，并取指数得到吸引力参数$\alpha_{rp\ell} = \exp(V_{rp\ell})$。外部选项的吸引力根据竞争对手的市场份额进行校准，使模型预测的市场份额与实际观测值对齐。这些参数用于SBLP选择模型，刻画不同服务方案下顾客在行程和外部选项之间的选择行为。

\subsection{实例规模与实验配置}

为研究框架如何随问题规模扩展，我们通过变化规划时域构建了五个实例，规划时域从基准24小时周期的$1\times$到$3\times$。所有实例采用$15$分钟时间离散化步长。表~\ref{tab:f9_instances}总结了各实例的特征。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{实验实例特征}
\label{tab:f9_instances}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
实例 & 规划时域 & 离散化步长 & 时间区间数 & 可行行程数 \\
\midrule
F9-1.0x & 24h  & 15min & 96   & 475{,}776 \\
F9-1.5x & 36h  & 15min & 144  & 557{,}028 \\
F9-2.0x & 48h  & 15min & 192  & 951{,}552 \\
F9-2.5x & 60h  & 15min & 240  & 1{,}032{,}804 \\
F9-3.0x & 72h  & 15min & 288  & 1{,}427{,}328 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.5em}
\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\footnotesize
注：所有实例共享相同的60个机场、259条有向航段、4种资源子类型和382个OD市场。
\end{minipage}
\end{table}

随着规划时域增长，可行行程数量从约48万增长到超过140万，百万级行程变量与离散资源分配约束耦合产生的混合整数规划对商业求解器构成严峻挑战。

本文将\algoNotation 框架与使用Gurobi\citep{Guro25}直接求解完整模型的基线（称为“原始模型”）进行比较。设置两个计算时间检查点：短时限（5小时）和长时限（12小时）。

\section{计算性能}
我们比较\algoNotation 算法与原始模型基线的收敛行为和可处理性。结果总结在表\ref{tab:f9_horizon_scaling}中。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{不同规划时域下的性能比较}
\label{tab:f9_horizon_scaling}
\begin{tabular}{llccc}
\toprule
实例 & 方法 & 时限 & 最优性间隙 & 实际用时 \\
\midrule
\multirow{3}{*}{F9-1.0x}
 & \algoNotation & 5h & $<1\%$ & 0.92h \\
 & Raw & 5h & 13.62\% & 5h \\
 & Raw & 12h & 11.60\% & 12h \\
\midrule
\multirow{3}{*}{F9-1.5x}
 & \algoNotation & 5h & $<1\%$ & 1.14h \\
 & Raw & 5h & 7.57\% & 5h \\
 & Raw & 12h & 7.37\% & 12h \\
\midrule
\multirow{3}{*}{F9-2.0x}
 & \algoNotation & 5h & $<1\%$ & 1.39h \\
 & Raw & 5h & 8.39\% & 5h \\
 & Raw & 12h & 8.38\% & 12h \\
\midrule
\multirow{3}{*}{F9-2.5x}
 & \algoNotation & 5h & $<1\%$ & 4.13h \\
 & Raw & 5h & -- & 5h \\
 & Raw & 12h & -- & 12h \\
\midrule
\multirow{3}{*}{F9-3.0x}
 & \algoNotation & 5h & $<1\%$ & 2.46h \\
 & Raw & 5h & -- & 5h \\
 & Raw & 12h & -- & 12h \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.5em}
\begin{minipage}{0.88\textwidth}
\footnotesize
注：“--”表示原始模型在相应时间限制内未返回可用于计算最优性间隙的完整结果。\algoNotation 的实际用时为达到$<1\%$最优性间隙的时间；原始模型的实际用时为达到时限时的运行时间。
\end{minipage}
\end{table}

需要指出的是，\algoNotation 的运行时间不随规划时域严格单调增长；这是由于不同实例中的行程结构、频率锁定结果以及分支定界搜索过程均会影响实际求解难度。

在基准案例（F9-1.0x）上，\algoNotation 在5小时内达到$<1\%$的最优性间隙。相比之下，原始模型在5小时时仍有$13.62\%$的间隙，即使延长到12小时也仅改善到$11.60\%$。原始模型的主要瓶颈在于每个分支定界节点的求解代价极高，导致搜索进展缓慢。

随着规划时域增长，\algoNotation 的优势变得更加明显。在所有五个实例上，\algoNotation 均在5小时内达到$<1\%$的最优性间隙。对于F9-2.0x（约95万行程），原始模型在12小时后仍停滞在$8.38\%$。对于两个最大实例（F9-2.5x和F9-3.0x，超过100万行程），直接求解在百万级行程变量规模下已难以推进，未能返回可用于计算最优性间隙的结果。

\section{优化时刻表分析}
基准案例（F9-1.0x）中达到最优性容差的解展示了以下运营特征。

所得时刻表激活$348$个服务班次，覆盖网络中所有$60$个机场。资源分配呈现出与需求密度相匹配的结构：$178$个班次由更高容量的A321-271NX运营，其余$170$个班次分配给A320-214。较大容量资源集中服务于需求充足的干线路段，较小容量资源则用于满足次要频率要求。

在市场选择方面，算法集中服务收益贡献更高的市场子集。在$382$个市场中，时刻表仅从$120$个市场捕获需求，放弃结构性不盈利的市场以节约运营成本。在这些目标市场中，对应的平均市场份额为$5.42\%$，高于F9在这些市场的$4.85\%$历史市场份额。

此外，所得顾客分配利用$112$条多段中转行程，而仅有$64$条直达行程。这种对中转行程的依赖表明模型能够利用中转行程合并不同OD市场的碎片化需求，通过在重点城市间同步服务班次的出发和到达时间来提高网络整体收益。
